\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}

\usepackage{geometry}               % Márgenes del documento
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[nottoc]{tocbibind}

\usepackage{color}
\usepackage[pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, urlcolor=red, filecolor=magenta, citecolor=blue]{hyperref}
\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\usepackage{listings}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}
\colorlet{keyword}{blue!100!black!80}
\colorlet{STD}{Lavender}
\colorlet{comment}{green!80!black!90}



\lstdefinestyle{xml}{
	language     = XML, %basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	morestring=[b]",
	moredelim=[s][\bfseries\color{Maroon}]{<}{\ },
	moredelim=[s][\bfseries\color{Maroon}]{</}{>},
	moredelim=[l][\bfseries\color{Maroon}]{/>},
	moredelim=[l][\bfseries\color{Maroon}]{>},
	morecomment=[s]{<?}{?>},
	morecomment=[s]{<!--}{-->},
	commentstyle=\color{comment},
	stringstyle=\color{blue},
	identifierstyle=\color{red},		
	showstringspaces=false,
	tabsize=3,
	numbers=left, % Donde se situan los numeros
	frame=single, % Se pone un marco
	backgroundcolor = \color{gray97},
	basicstyle   = \footnotesize \ttfamily,
	keywordstyle = [1]\color{keyword}\bfseries,
	keywordstyle = [2]\color{STD}\bfseries,
	breaklines=true                % sets automatic line breaking
}

\lstdefinestyle{miniBash}{
	language     = bash,
	tabsize=3,
	numbers=left, % Donde se situan los numeros
	frame=none, % Se pone un marco
	showstringspaces=false, % No muestre el cuadrado en los espacios de los strings
	backgroundcolor = \color{gray97},
	basicstyle   = \footnotesize \ttfamily,
	keywordstyle = [1]\color{keyword}\bfseries,
	keywordstyle = [2]\color{STD}\bfseries,
	breaklines=true,                % sets automatic line breaking
	commentstyle = \color{comment}
}

\geometry{a4paper}                  % Tamaño y márgenes del documento
\geometry{left=2.5cm,top=2.5cm}
\geometry{bottom=2.5cm,right=2.5cm}

\geometry{driver=dvips,pdftex} % ???
\setcounter{secnumdepth}{5}    % ???
\setcounter{tocdepth}{5}       % ???

\setlength{\parskip}{\baselineskip} % Espacio entre párrafos (una linea en blanco)

%--------------------------------------------------------------------------
\title{\textbf{Energlía}
\\ \textbf{\emph{Git Workflow}}
}
\author{
Francisco Abel Cedrón Santaeufemia \textit{francisco.cedron@udc.es} \and
Marco Gestal Pose \textit{mgestal@udc.es} \and
Ana Belén Porto Pazos \textit{anuska@udc.es}
}
%\date{} %Si está comentado no se  muestra la fecha

\addto\captionsspanish{
\def\tablename{Tabla}
\def\listtablename{Índice de tablas}
}

\begin{document}
\maketitle % Pone titulo, autor
\renewcommand{\abstractname}{Abstract} % El nombre que aparece al principio del abstract
\begin{abstract}
	En este documento esta definida la manera de cómo usar el repositorio de versiones para este proyecto.
\end{abstract}
\renewcommand{\contentsname}{} % Lo que pone en el indice
{\setlength{\parskip}{0mm} \tableofcontents} % Para que no ponga espacios entre las lineas de indice
%\vspace{1cm} % Para dejar un espacio con respecto a la tabla

\section{Introducción}


\section{Ramas principales}

	Hay dos ramas principales en el repositorio central que tienen un ciclo de vida infinito:
\begin{itemize}
	\item master
	\item develop
\end{itemize}

	Nosotros consideraremos origin/master como la rama principal del código dónde el HEAD siempre apuntará a un estado listo para producción.
	
		Consideraremos origin/develop como la rama principal donde nuestro código siempre reflejará un estado con los últimos cambios de desarrollo para la próxima versión de producción.
		
		Cuando nuestro código en la rama develop alcanza un punto estable y esté listo para producción, todos los cambios deben unirse dentro de master de algún modo y deben de ser etiquetados con un número de versión. Más adelante se explicará como hacer estos cambios.
		
		Por lo tanto, cada vez que los cambios se reflejan en la rama master, estos puntos serán un nuevo estado de producción por definición.

\section{Ramas secundarias}

	Junto a las ramas master y develop, nuestro modelo de desarrollo usará una variedad de ramas secundarias para ayudar al desarrollo en paralelo entre los miembros del equipo, la facilidad de seguimiento de características, preparar las versiones para producción y arreglar rápidamente los problemas en producción. Al contrario que las ramas de producción, estas ramas tienen un ciclo de vida limitado, ya que se eliminarán con el tiempo.
	
	Los diferentes tipo de ramas que usaremos serán:
\begin{itemize}
	\item Las ramas feature
	\item Las ramas release
	\item Las ramas hotfix
\end{itemize}

	Cada una de estas ramas tiene un propósito específico y tienen ligadas unas normas en cuánto de que ramas pueden venir y a qué ramas pueden ir. Explicaremos estás más adelante.
	
	De ninguna manera estas ramas, son ramas especiales desde un punto de vista técnico. Los tipos de ramificación se clasifican por la forma en que las usamos.
	
\subsection{Ramas feature}

	Puede ramificarse de: develop
	
	Debe entrar en: develop
	
	Convención de nombre de la rama:
		Cualquiera a excepción de:
			master, develop, release-* o hotfix-*
	
	Las ramas feature son usadas para desarrollar nuevas características o funciones para una próxima o futura versión de producción. Puede que no se conozca el momento en el que se va a incorporar en release, cuando empezamos a desarrollar una característica. La esencia de las ramas feature es que existan durante tanto tiempo como el que dura el desarrollo de esa característica, pero con el tiempo se fusionará en develop (para añadir una nueva característica) o descartarla (en el caso de una experiencia decepcionante).
	
	Normalmente las ramas feature solo existen en los repositorios del desarrollador y no en origin.

\subsubsection{Creación de una rama feature}

	Cuando empezamos a trabajar en una nueva función se ramifica desde la rama develop.
\begin{lstlisting}[style=miniBash]
	$ git checkout -b myfeature develop
\end{lstlisting}

\subsubsection{Incorporación de funcionalidades en develop}

	Las funcionalidades terminadas deben combinarse en la rama develop para poder añadirlas definitivamente en la siguiente versión para producción.
\begin{lstlisting}[style=miniBash]
	$ git checkout develop
	$ git merge --no-ff myfeature
	$ git branch -d myfeature
	$ git push origin develop
\end{lstlisting}

\subsection{Rama release}

	Debe ramificarse de: develop
	
	Debe entrar en: develop y master
	
	Convención de nombre de las ramas: release-*
	
	Las ramas release apoyan la preparación de una nueva versión para producción. Permiten la corrección de errores menores y la preparación de los metadatos para una nueva versión (número de versión, fechas, etc...). Al realizar todo esto en la rama release, la rama develop está limpia y puede recibir nuevas características para otro lanzamiento.
	
	El momento clave para crear una nueva rama de release desde develop es cuando develop (casi) refleja el estado deseado para una nueva release. Al menos todos las funciones destinadas para una nueva release están en develop en este punto. Todas las funciones orientadas a futuras versiones tienen que esperar hasta que la rama release se bifurque.
	
	Es exactamente en el inicio de una rama de release donde se asigna un número de versión (Esto no se debe realizar antes). Hasta ahora, la rama develop reflejaba los cambios para la siguiente release, pero no estaba claro si la siguiente release sería 0.3 o 1.0 hasta que la rama release esté empezada. Esta decisión se toma en el inicio de la rama release y se lleva a cabo por las normas del proyecto sobre la numeración.
	
	\subsubsection{Crear una rama release}
	
	Las ramas release son creadas desde la rama develop. Por ejemplo, si estamos en la versión 1.1.5 y nosotros tenemos una gran release pronto. El estado de develop está listo para la siguiente release y decidimos que será la versión 1.2 (en lugar de 1.1.6 o 2.0). Así nosotros ramificamos y le damos a la rama release un nombre que refleje el nuevo número de versión.

\begin{lstlisting}[style=miniBash]
	$ git checkout -b release-1.2 develop
	$ ./bump_version.sh 1.2
	$ git commit -a -m "Bumped version number to 1.2"
\end{lstlisting}

	Después de crear una nueva rama y cambiarnos a ella, actualizamos el número de versión. Aquí bump-version.sh es un script ficticio que realiza cambios en el espacio de trabajo para reflejar la nueva versión (Esto se puede hacer de forma manual, el quit está en que algunos ficheros cambian). Entonces, el cambio de versión es confirmado.
	
	Esta rama existirá por un instante, hasta que la release sea desplegada definitivamente. Durante este tiempo, las correcciones de bug se aplicarán en eta rama (en lugar de hacerlo en la rama develop). Añadir aquí nuevas funcionalidades está estrictamente prohibido. Las nuevas funcionalidades deben fusionarse en develop y, por lo tanto, esperar a la siguiente release.
	
	\subsubsection{Finalizar una rama release}
	
	Cuando el estado de la rama release está lista para llegar a ser una nueva versión para producción, deben llevarse a cabo algunas acciones. Primero, la rama release se une en master (recordemos que, por definición, cada commit en master es una nueva versión para producción). Después de realizar el commit en master, se debe de etiquetar para facilitar futuras referencias en el histórico de versiones.
	
	Esos dos pasos en git son:
\begin{lstlisting}[style=miniBash]
	$ git checkout master
	$ git merge --no-ff release-1.2
	$ git tag -a 1.2
\end{lstlisting}

	La release está ahora liberada y etiquetada para futuras referencias.
	
	Para mantener los cambios realizados en la rama release, tenemos que combinarlos en la rama develop:
\begin{lstlisting}[style=miniBash]
	$ git checkout develop
	$ git merge --no-ff release-1.2
\end{lstlisting}

	Este paso puede provocar un conflicto de merge. Si es así, hay que arreglarlo y después hacer commit.
	
	Ahora que hemos finalizado la rama release debe de ser eliminada ya que no la necesitamos más.

\begin{lstlisting}[style=miniBash]
	$ git branch -d release-1.2
\end{lstlisting}

\subsection{Rama hotfix}

	Deben ramificarse de: master
	
	Deben entrar en: develop y master
	
	Convención de nombre de la rama: hotfix-*

Las ramas hotfix son muy parecidas a las ramas release en las cuales están también destinadas a prepararse para una nueva versión de producción, aunque no son planificadas. Surgen de la necesidad de actuar de inmediato ante un estado no desead de una versión que esté en producción. Cuando un bug (crítico) de producción debe ser resuelto inmediatamente, una rama hotfix debe ramificarse desde la correspondiente etiqueta de la rama master que marca la versión de producción.

	En esencia es que el trabajo de los miembros del equipo (de la rama develop) puedan continuar, mientras que otra persona está preparando una rápida solución para producción.

\subsubsection{Creando la rama hotfix}	
	Las ramas hotfix son creadas desde master. Por ejempl,  digamos que la versión 1.2 es la versión actual en producción y que está corriendo y que causa problemas debido a un gran bug. Además, los cambios en develop no son estables. Entonces es cuando nosotros debemos bifurcar desde master a una rama hotfix y empezar a arreglar el problema.
\begin{lstlisting}[style=miniBash]
	$ git checkout -b hotfix-1.2.1 master
	$ ./bump_version.sh 1.2.1
	$ git commit -a -m "Bumped version number to 1.2.1"
\end{lstlisting}

	No hay que olvidarse de cambiar el número de versión al bifurcarse.
	
	Entonces, arreglamos el bug y confirmamos la reparación en uno o más commits.
\begin{lstlisting}[style=miniBash]
	$ git commit -m "Fixed severe production problem"
\end{lstlisting}

\subsubsection{Finalizando una rama hotfix}
	
	Una vez finalizado, el arreglo del bug debe ser unido en master y también unido en develop, para poder tener el arreglo para la siguiente release (Esto es muy similar a cómo se acaban las ramas release).
\begin{lstlisting}[style=miniBash]
	$ git checkout master
	$ git merge --no-ff hotfix-1.2.1
	$ git tag -a 1.2.1
\end{lstlisting}

	También hay que incluir el arreglo del bug en develop:
\begin{lstlisting}[style=miniBash]
	$ git checkout develop
	$ git merge --no-ff hotfix-1.2.1
\end{lstlisting}

	La única excepción de la regla aquí es que, cuando al rama release existe actualmente, los cambios de la rama hotfix deben unirse a release hace que, más adelante, se una también en la rama develop una vez se finalice  con la rama release.
	
	Por último, eliminamos la rama:
\begin{lstlisting}[style=miniBash]
	$ git branch -d hotfix-1.2.1
\end{lstlisting}

\clearpage
%\newpage

%{\setlength{\parskip}{0mm} \listoftables}

%{\setlength{\parskip}{0mm} \listoffigures} % Para que no ponga espacios entre las lineas de indice

% Bibliografía.
%-----------------------------------------------------------------
%\clearpage

%\renewcommand{\bibname}{Referencias}
%\begin{thebibliography}{99}
%\bibitem{OpenStackVersions}
%OpenStack. Releases
%
%\url{https://wiki.openstack.org/wiki/Releases}
%\bibitem{DevstackLocalrc}
%Devstack. Configuration: Making it go my way.
%
%\url{http://devstack.org/configuration.html}
%
%\end{thebibliography}

\end{document}
